% Poglavlje 1

\chapter{Uvod} % Chapter title
\label{ch:uvod} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:introduction} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

Zašto Python? Postoje mnogi razlozi zašto odabrati Python kao inženjerski alat
\begin{itemize}
 \item Odličan za početnike a istodobno moćan za stručnjake
 \item Skalabilan, pogodan za velike projekte, kao i one male
 \item Omogućuje brz razvoj
 \item Cross-platform, omogućuje razvoj i izvršavanje koda na gotovo svim platformama i arhitekturama
 \item Ugradiv u kodove pisane u drugim programskim jezicima
 \item Proširiv sa drugim programskim jezicima
 \item Objektno orjentiran
 \item Uredna i elegantna sintaksa
 \item Stabilan
 \item Bogatstvo dostupnih paketa i biblioteka
 \item Specijelizirani paketi za numeriku, statistiku, obradu podataka i vizualizacije
 \item Otvoreni besplatni kod koji održava velika zajednica programera i znanstvenika
\end{itemize}


%\lstinputlisting[language=Python,caption={Descriptive Caption Text},label=DescriptiveLabel]{gfx/bisection.py}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Instalacija}
\label{sec:instalacija}

\subsection{Instalacija na Linux platformi}
\label{subsec:instalacija_linux}
Gotovo sve Linux distribucije sadže Python pakete u osnovnim repozitorijima, ali i vćina distribucija ima inicijalno instaliran Python.

Na openSUSE distribuciji, Python se može instalirati jednostavnom naredbom:

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
sudo zypper in python
\end{lstlisting}
Nakon instalacije Pythona, možemo provjeriti koja je putanja python izvršne datoteke
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> type python
python is /usr/bin/python
\end{lstlisting}


\subsection{Instalacija na Windows platformi}
\label{subsec:instalacija_windows}
Za instalaciju Pythona na Windows platformi potrebno je preuzeti instalacijsku datoteku sa \url{http://www.python.org}. Nakon preuzimanja, pokretanjem instalacijske datoteke započinje isntalacijki program koji omogućuje uređivanje postavki Python instalacije.

Uobičajena je instalacija Pythona zajedno sa dodatnim paketima, na Windows platformi, preko neke od dostupnih Python distribucija (vidi poglavlje \ref{subsubsec:python_distribucije}).

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Dodatni paketi}\label{sec:options}
\label{sec:dodatni_paketi}
Velika snaga Pythona je dostupnost velikog broja paketa raznih namjena. Za inženjerske potrebe, potrebni su dodatni paketi koji omogućavaju matrični račun, numeričke metode, statističku obradu podataka, vizualizacije, izradu animacija i druge specijalizirane mogućnosti.

Osnovni paketi, koji će biti korišteni u ovoj skripti, su:
\begin{itemize}
 \item Numpy (\url{http://www.numpy.org/}),
 \item SciPy (\url{http://www.scipy.org}),
 \item matplotlib (\url{http://matplotlib.org/}) i
 \item IPython  (\url{http://ipython.org/}).
\end{itemize}

Za instalaciju dodatnih python paketa postoje alati za upravljanje Python paketima. Najpoznatiji su \texttt{easy\_install}, koji dolazi sa većinom Python distribucija te \texttt{pip}. \texttt{pip} se može instalirati pomoću \texttt{easy\_install}-a:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> sudo easy_install pip
\end{lstlisting}


\subsection{Dodatni paketi na Linux platformi}
\label{subsec:dodatni_paketi_linux}
Za instalaciju dodatnih paketa na openSUSE distribuciji pokrenite naredbu:

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> sudo zypper in python-numpy python-scipy \\
python-matplotlib IPython
\end{lstlisting}

\subsection{Dodatni paketi na Windows platformi}
\label{subsec:dodatni_paketi_windows}

\subsubsection{Python distribucije}
\label{subsubsec:python_distribucije}

Python distribucije su objedinjane instalacije pythona, raznih dodatnih paketa te često i tekstualnih editora ili razvoijnih okruženja. Distribucije su većinom ciljane za Windows platformu zbog nepraktične višestruke instalacije svakog pojedinog softwarea.

Neke od najpopularnijih Python distribucija su:
\begin{itemize}
 \item pythonxy (\url{http://code.google.com/p/pythonxy/})
 \item ActivePython (\url{http://www.activestate.com/activepython})
 \item Entought Python (\url{http://www.enthought.com/python/})
 \item winpython (\url{http://code.google.com/p/winpython/})
 \item PortablePython (\url{http://portablepython.com/})
\end{itemize}

\subsection{Instalacija pomoću upravitelja paketa}
\label{subsec:instalacija_pomocu_upravitelja_paketa}
\index{setuptools}
\index{easy\_install}
\index{pip}

Python upravitelji paketa omogućuju jednostavno instalaciju, osvježavanje ili deinstalaciju raznih Python paketa. Iako upravitelji paketa nisu dio Pythona, često bar jedan upravitelj dolazi sa osnovnom instalacijom Pythona.

Valja izdvojiti dva upravitelja python paketa:
\begin{itemize}
 \item setuptools \url{https://pypi.python.org/pypi/setuptools}
 \item pip \url{https://pypi.python.org/pypi/pip}
\end{itemize}

Primjer instalacije paketa pomoću upravitelja setuptools sa naredbom \texttt{easy\_install}:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> sudo easy_install ime_paketa
\end{lstlisting}

Primjer instalacije paketa sa naredbom \texttt{pip}:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> sudo pip install ime_paketa
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Editori i razvojna okruženja}
\label{sec:editori_i_ide}

Python koristi pokreće kod iz običnih tekstualnih datoteka koje je moguće uređivati u mnogim tekstualnim editorima.

Razvojna okruženja (eng. \emph{Integrated Development Environment}, \emph{IDE}), osim što omogućavaju uređivanje koda, sadrže niza alata za lakši i brži razvoj kao što su jednostavno pokretanje koda iz IDE-a, debug-iranje koda, praćenje ispisa i dr.

\subsection{Spyder}
\label{subsec:spyder}
\index{Spyder}

Spyder (\url{http://code.google.com/p/spyderlib/}) je interaktivno razvojno okruženje za Python namjenjeno za znastvenu i inženjersku primjenu. Spyder je dostupan za većinu platformi.
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Uvod/spyder.png}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Spyder razvojno okruženje}
 \label{fig:spyder}
\end{figure}

\subsection{PyDev}
\label{subsec:pydev}
\index{PyDev}

PyDev (\url{http://pydev.org/}) je dodatak za Eclipse (\url{http://www.eclipse.org/}) razvojno sučelje koji nudi mogućnosti za rad sa Pythonom.


\subsection{Kate}
\label{subsec:kate}
\index{Kate}

Kate (\url{http://kate-editor.org/}) je moćan tekstualni editor, iako radi i na Windows platformi, primarno je namjenjen za Linux platformu.

Na openSUSE-u, Kate se može instalirati naredbom:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> sudo zypper in kate
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Uvod/kate.png}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Kate tekstualni editor}
 \label{fig:kate}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
